<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Covid-19 on Enrique Acosta Jaramillo</title>
    <link>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/tags/covid-19/</link>
    <description>Recent content in Covid-19 on Enrique Acosta Jaramillo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Mar 2022 15:25:05 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://enriqueacosta.github.io/blog/es/tags/covid-19/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Interpretación de resultados de pruebas de laboratorio de Covid-19</title>
      <link>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/interpreting-covid19-test-results/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2022 15:25:05 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/interpreting-covid19-test-results/</guid>
      <description>Desde el inicio de la pandemia de Covid-19 me ha estado persiguiendo el asunto de interpretar de manera correcta los resultados de las pruebas de laboratorio de Covid-19.
Sabía que la probabilidad de que una prueba de laboratorio de Covid-19 diera información correcta depende de la proporción de la población que se encuentra infectada en el momento que se hizo la prueba, pero no conocía los detalles ni entendía por qué podía pasar esto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El % de casos de Covid de la variante Delta creció como una función logística</title>
      <link>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/covid-delta-variant-logisitc/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 18:48:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/covid-delta-variant-logisitc/</guid>
      <description>Hoy, como parte de mi trabajo, me topé con el sorprendente hecho de que en muchos países el porcentaje de los casos Covid-19 que son de la variante delta creció de 0% a 100% de forma casi perfectamente logística durante el año 2021.
La siguiente gráfica, de la cual surge todo esto, se puede ver de forma interactiva al seguir este link de Our World In Data.  Imagen descargada de Our World in Data, acceso abierto bajo la licencia Creative Commons BY.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
