<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>LaTeX on Enrique Acosta Jaramillo</title>
    <link>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/tags/latex/</link>
    <description>Recent content in LaTeX on Enrique Acosta Jaramillo</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 22 May 2025 22:49:34 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://enriqueacosta.github.io/blog/es/tags/latex/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Creación de herramientas HTML con ChatGPT: visualizador LaTeX con MathJax</title>
      <link>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/latex-mathjax-previewer/</link>
      <pubDate>Thu, 22 May 2025 22:49:34 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/latex-mathjax-previewer/</guid>
      <description>Durante los últimos meses he estado experimentando con la creación de herramientas web pequeñas, útiles y totalmente autocontenidas con la ayuda de ChatGPT. Todo integrado en un solo archivo HTML. Este es un ejemplo, un visualizador interactivo de LaTeX con MathJax: una página simple pero muy funcional, que se adapta bien a computadores y dispositivos móviles, y que es interactiva. Uno escribe LaTeX y ve en tiempo real cómo se ve el LaTeX compilado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Animación gif de una familia de curvas algebraicas usando Tikz y Gnuplot</title>
      <link>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/tikz-algebraic-curve-animation/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 14:19:56 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/tikz-algebraic-curve-animation/</guid>
      <description>Esta animación es un archivo gif que se creó con LaTeX y TikZ (un lenguaje de programación para producir imágenes dentro de LaTeX). Había intentado sin éxito, lograr hacer algo de este estilo con TikZ durante mucho tiempo, y finalmente descubrí cómo hacerlo. En esta entrada de blog describo todos los pasos.
Había dos aspectos &amp;ldquo;complicados&amp;rdquo; que había que resolver:
LaTeX y TikZ to tienen funcionalidad para graficar curvas algebraicas (gráficas de ecuaciones implícitas de la forma $ f (x, y) = g (x, y) $ con polinomios $ f $ y $ g $) ya que esto requiere cálculos numéricos con alta precisión en los que LaTeX no es muy bueno (al ser, después de todo, un sistema de composición de textos).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exportar figuras de TikZ para la web (de pdf a png o svg)</title>
      <link>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/tikz-web-export/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jul 2022 19:56:53 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/tikz-web-export/</guid>
      <description>TikZ es un lenguaje de programación para producir imágenes que funciona a partir de LaTeX. Uno ejecuta PdfLateX en un archivo fuente de TikZ (un archivo de texto sin formato) y obtiene como resultado un pdf de la imagen que describe el código.
Para ver un ejemplo detallado, puede ver esta entrada en la que muestro el código TikZ de la siguiente imagen, o esta otra entrada en la que discuto en más detalle la sintaxis de TikZ para crear la gráfica de una función con etiquetas matemáticas en LaTeX.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tikz 3D - La &#34;curva cúbica torcida&#34; (twisted cubic)</title>
      <link>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/tikz-twisted-cubic/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2021 22:28:53 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://enriqueacosta.github.io/blog/es/posts/tikz-twisted-cubic/</guid>
      <description>Como menciona Joe Harris en su libro &amp;ldquo;Algebraic Geometry: A First Course&amp;rdquo;, la curva llamada la Twisted Cubic es &amp;ldquo;el primer ejemplo de todos de una variedad concreta que no es una hipersuperficie, un espacio lineal o un conjunto finito de puntos&amp;rdquo;.
En el espacio afín, está dado por la imagen de $$t\mapsto(t,t^2,t^3).$$
Mientras solucionaba todos los ejercicios del libro (¡todavía estoy en esas!), decidí que quería hacer una figura de Tikz de la curva para aprender a hacer figuras 3D con Tikz.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
